Що таке HTML? Основи мови розмітки гіпертексту
Що таке HTML? Це мова розмітки гіпертексту. Він дозволяє користувачеві створювати та структурувати розділи, параграфи, заголовки, посилання та блоки для веб-сторінок та програм.

HTML не є мовою програмування, тобто вона не має можливості створювати динамічні функції. Натомість він дозволяє організовувати та форматувати документи, аналогічно Microsoft Word.

При роботі з HTML ми використовуємо прості структури коду (теги та атрибути), щоб розмітити сторінку веб-сайту. Наприклад, ми можемо створити абзац, помістивши текст, що додається, у вихідний тег <p> і закриваючий </p>.

<p> Ось як ви додаєте абзац до HTML. </p>
<br><p> У вас може бути більше одного! </p></br>
В цілому, HTML - це мова розмітки, яка дуже проста в освоєнні навіть для початківців у створенні сайтів. Ось що ви дізнаєтесь, прочитавши цю статтю:

Історія HTML
Як працює HTML?
Огляд найбільш використовуваних HTML-тегів
Теги блочного рівня
Вбудовані теги
Еволюція HTML. Що відрізняє HTML та HTML5?
Плюси та мінуси HTML
Як пов'язані HTML, CSS та JavaScript?
Отже… Що таке HTML?
Історія HTML
HTML був винайдений Тімом Бернерсом-Лі, фізиком із дослідницького інституту ЦЕРН у Швейцарії. Він вигадав ідею інтернет-гіпертекстової системи.

Hypertext означає текст, який містить посилання на інші тексти, які глядачі можуть отримати негайно. Він опублікував першу версію HTML у 1991 році, що складається з 18 тегів HTML. З того часу кожна нова версія HTML з'явилася з розміткою нових тегів і атрибутів (модифікаторів тегів).

Згідно з Довідником HTML Element Reference від Mozilla Developer Network, в даний час існує 140 тегів HTML, хоча деякі з них вже застаріли (не підтримуються сучасними браузерами).

Через швидке зростання популярності HTML тепер вважається офіційним веб-стандартом. Специфікації HTML підтримуються та розробляються консорціумом World Wide Web (W3C). Ви можете перевірити останній стан мови у будь-який час на веб-сайті W3C** (англ).

Найбільшим оновленням мови стало впровадження HTML5 у 2014 році. Було додано кілька нових семантичних тегів до розмітки, які показують зміст їхнього власного контенту, наприклад <article>, <header> та <footer>.

Як працює HTML?
HTML-документи - це файли, які закінчуються розширенням .html або .htm. Ви можете переглядати його за допомогою будь-якого веб-браузера (наприклад, Google Chrome, Safari або Mozilla Firefox). Браузер читає HTML-файл і відображає його вміст, щоб користувачі інтернету могли його переглядати.

Зазвичай середній веб-сайт включає декілька різних HTML-сторінок (англ). Наприклад: домашні сторінки, звичайні сторінки, сторінки контактів матимуть окремі HTML-документи.

Кожна HTML-сторінка складається з набору тегів (також званих елементами), які можна назвати будівельними блоками веб-сторінок. Вони створюють ієрархію, яка структурує контент за розділами, параграфами, заголовками та іншими блоками контенту.

Більшість елементів HTML мають відкриття та закриття, у яких використовується синтаксис <tag> </tag>.

Нижче ви можете побачити приклад коду, за допомогою якого можна структурувати елементи HTML:

<div>
    <h1> Основна рубрика </h1>
    <h2> Яскравий підзаголовок </h2>
    <p> Пункт 1 </p>
    <img src="/" alt="Зображення">
    <p> Пункт другий з гіперпосиланням <a href="https://example.com"> </a> </p>
</div>
Найголовніший елемент - це простий поділ (<div> </div>), який можна використовувати для розмітки великих розділів контенту.
Він містить заголовок (<h1> </h1>), підзаголовок (<h2> </h2>), два абзаци (<p> </p>) та зображення (<img>).
Другий абзац містить посилання (<a></a>) з атрибутом href, який містить цільову URL-адресу.
Тег зображення також має два атрибути: src для шляху зображення та alt для опису зображення.
Огляд найбільш використовуваних HTML-тегів
HTML-теги мають два основних типи: блок-рівень та вбудовані теги.

Елементи рівня блоку займають весь вільний простір і завжди запускають новий рядок у документі. Заголовки та параграфи – чудовий приклад блокових тегів.
Вбудовані елементи займають стільки місця, скільки їм потрібно і не запускають новий рядок на сторінці. Вони зазвичай служать для форматування внутрішнього вмісту елементів рівня блоку. Посилання та підкреслені рядки – гарні приклади вбудованих тегів.
Теги блочного рівня
Три теги рівня блоку, які кожен HTML-документ повинен містити: <html>, <head> та <body>.

Тег <html> </html> - це елемент найвищого рівня, який охоплює кожну HTML-сторінку.
Тег <head> </head> містить метаінформацію, таку як заголовок сторінки та кодування.
Нарешті, тег <body> </body> містить весь вміст, який відображається на сторінці.
<html>
  <head>
    <!-- META INFORMATION -->
  </head>
  <body>
    <!-- PAGE CONTENT -->
  </body>
</html>
Заголовки мають 6 рівнів у HTML. Вони варіюються від <h1> </h1> до <h6> </h6>, де h1 - заголовок найвищого рівня, а h6 - найнижчий. Абзаци додаються <p> </p>, тоді як у блочних коментарях використовується тег <blockquote> </blockquote>.
Розділи – це більші секції контенту, які зазвичай містять кілька абзаців, зображень, іноді блок-записів та інших менших елементів. Ми можемо помітити їх, використовуючи тег <div> </div>. Елемент div може містити ще один div тег всередині нього.
Ви також можете використовувати теги <ol> </ol> для впорядкованих списків і <ul> </ul> для неупорядкованих. Окремі елементи списку мають бути поміщені в тег <li> </li>. Наприклад, ось як виглядає основний невпорядкований список у HTML:
<ul>
   <li>Елемент списку 1</li>
   <li>Елемент списку 2</li>
   <li>Елемент списку 3</li>
</ul>
Вбудовані теги
Для форматування тексту використовується багато вбудованих тегів. Наприклад, тег <strong> </strong> візуалізує виділений елемент жирним шрифтом, тоді як теги <em> </em> відображають його курсивом.

Гіперпосилання також є вбудованими елементами, для яких потрібні теги <a> </a> та атрибути href для вказівки адресата посилання:

<a href="https://example.com/">Натисни сюди!</a>

Зображення також є інтегрованими елементами. Ви можете додати один за допомогою <img> без тега, що закриває. Але вам також потрібно буде використовувати атрибут src для вказівки шляху зображення, наприклад:

<img src="/images/example.jpg" alt="Приклад зображення">

Еволюція HTML. Що відрізняє HTML та HTML5?
Починаючи з перших днів HTML пройшов неймовірну еволюцію. W3C постійно публікує нові версії та оновлення, тоді як історичні віхи також отримують виділені імена.

HTML4 (в наші дні зазвичай званий HTML) був опублікований в 1999 році, а остання велика версія вийшла в 2014 році. HTML5 — це оновлення, яке запровадило безліч нових функцій мови.

Однією з найбільш очікуваних особливостей HTML5 є підтримка вбудовування аудіо та відео. Замість використання Flash-плеєра ми можемо просто вставляти відео та аудіо-файли на наші веб-сторінки за допомогою нових тегів <audio> </audio> та <video> </video> . Він також включає вбудовану підтримку масштабованої векторної графіки (SVG) та MathML для математичних та наукових формул.

HTML5 також запровадив кілька семантичних вдосконалень. Нові семантичні теги інформують браузери про значення контенту, що приносить користь як читачам, так і пошуковим системам.

Найбільш популярними семантичними тегами є <article> </article>, <section> </section>, <aside> </aside>, <header> </header> та <footer> </footer> .

Плюси та мінуси HTML
Як і більшість речей, HTML має як сильні сторони, так і слабкі.

Плюси:

Широко використовувана мова з великою кількістю ресурсів та величезною спільнотою.
Виконується спочатку у кожному веб-браузері.
Поставляється із плоскою кривою навчання.
У відкритому доступі та абсолютно безкоштовний.
Чиста та послідовна розмітка.
Офіційні веб-стандарти підтримуються консорціумом World Wide Web (W3C).
Легко інтегрується з базовими мовами, такими як PHP та Node.js.
Мінус:

Здебільшого використовується для статичних веб-сторінок. Для динамічної функціональності вам може знадобитися використовувати JavaScript або бекенд-мову, таку як PHP.
Це не дозволяє користувачеві реалізувати логіку. У результаті всі веб-сторінки потрібно створювати окремо, навіть якщо вони використовують ті самі елементи, наприклад. заголовки та колонтитули.
Деякі браузери приймають нові функції повільно.
Іноді поведінка браузера важко передбачити (наприклад, старі браузери не завжди створюють нові теги).
Як пов'язані HTML, CSS та JavaScript?
Хоча HTML є потужною мовою, недостатньо створити професійний та повністю чуйний веб-сайт. Ми можемо використовувати його лише для додавання текстових елементів та створення структури вмісту.

Однак HTML відмінно працює з двома іншими інтерфейсами: CSS (каскадні таблиці стилів) та JavaScript. Разом вони можуть забезпечити багатий інтерфейс користувача і реалізувати розширені функції.

CSS відповідає за стилі, такі як фон, кольори, макети, інтервал та анімація.
JavaScript дозволяє додавати динамічні функції, такі як повзунки, спливаючі вікна та фотогалереї.
Подумайте про HTML як про людину, тоді CSS буде його одягом, а JavaScript - рухами і манерами.

Отже... Що таке HTML?
HTML є основною мовою розмітки в Інтернеті. Він запускається спочатку у кожному браузері та підтримується консорціумом World Wide Web.

Ви можете використовувати його для створення структури контенту веб-сайтів та веб-застосунків. Це найнижчий рівень технологій frontend, який є основою для стилізації, яку можна додати за допомогою CSS і функціональності, яку ви можете реалізувати за допомогою JavaScript.